%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

%% TODO:
%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

Voor u ligt de bachelorproef "Analyse en Detectie van Deep-Learning-Geïntegreerde Cheats in Multiplayer Games: Toegepast op Garry's Mod". Dit onderzoek vormt de afsluiting van mijn opleiding Professionele bachelor in de toegepaste informatica aan de Hogeschool Gent, binnen het departement IT en Digitale Innovatie.  De motivatie voor dit onderzoek komt voort uit de voortdurende strijd tussen game-ontwikkelaars en cheaters. Met de opkomst van geavanceerde AI-gebaseerde cheats, die gebruikmaken van computer vision en externe hardware, schieten traditionele anti-cheatsystemen vaak tekort. In deze scriptie heb ik onderzocht hoe dergelijke cheats technisch in elkaar zitten en hoe we machine learning kunnen inzetten om deze op basis van gedragspatronen te detecteren.  Het tot stand komen van dit project was een uitdagend proces, waarbij ik een fysieke proof-of-concept heb opgebouwd met behulp van Garry’s Mod, een Arduino Leonardo en HDMI-capture cards om inputmanipulatie te simuleren en te analyseren.  Langs deze weg wil ik graag een aantal mensen bedanken die hebben bijgedragen aan de realisatie van dit werk. Allereerst gaat mijn dank uit naar mijn promotor, dhr. J. Claes, voor de begeleiding en de waardevolle feedback gedurende dit academiejaar.  Daarnaast wil ik mijn familie en vrienden bedanken voor hun morele steun en de nodige aanmoedigingen tijdens de intensieve periodes van onderzoek en schrijven.Ik wens u veel leesplezier toe.