%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Detectie van AI-gebaseerde Cheats in Videogames via Gedragsanalyse: Een Case Study in Garry’s Mod}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Gauthier Vandeputte}
\email{Gauthier.Vandeputte@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{AI, Deep Learning, cheats, videogames}

\begin{document}

\begin{abstract}
Het doel van dit onderzoek is het verkrijgen van diepgaand inzicht in de ontwikkeling van AI-gebaseerde cheats en het identificeren van effectieve methoden om deze tegen te gaan. In dit kader is de volgende onderzoeksvraag geformuleerd: Hoe worden AI-gebaseerde cheats ontwikkeld en welke methoden kunnen worden ingezet om deze te detecteren op basis van spelersgedrag en interactiepatronen? In dit onderzoek wordt onder spelersgedrag verstaan: de fysieke muis- en toetsenbordbewegingen van spelers, evenals de reactiesnelheid waarmee zij op specifieke spelsituaties reageren.
\\\\
Om de onderzoeksvraag te kunnen beantwoorden, wordt eerst onderzocht op welke wijze muis- en toetsenbordinvoer kan worden vervalst met behulp van een tweede computer. Vervolgens wordt geanalyseerd hoe een model kan worden getraind voor het detecteren en interpreteren van relevante spelinstanties en het hierop adequaat reageren. Tot slot wordt een analyse uitgevoerd op de verzamelde gebruikersinvoer om anomalieën te identificeren die kunnen wijzen op het gebruik van AI-gebaseerde cheats.
\\\\
De resultaten van dit onderzoek zullen leiden tot de ontwikkeling van een raamwerk dat de specifieke gedrags- en inputkenmerken identificeert die duiden op het gebruik van AI-gebaseerde cheats. Op basis hiervan zal een onderbouwde aanbeveling worden gedaan voor de meest geschikte machine learning-methoden om afwijkend spelersgedrag te detecteren, waarmee een effectieve aanpak voor het bestrijden van dit probleem kan worden gerealiseerd.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}